申訴署批食環檢測內地進口蔬果不善 食安標準寬鬆過時

申訴專員公署主動調查食環署對進口蔬果安全的監控制度，發現食環署有關的管制及監察工作不足。

其他報道：《環時》批反對派用「國歌法」恐嚇市民

現時本港絕大部分蔬果都是進口。公署報告指出，現時從內地運載水果到港的貨車較少駛進文錦渡辦事處檢測，過於鬆懈。蔬菜方面，抽檢程序亦有不善，因抽檢工作節奏快，外判工人只從近櫃門的地方提取數箱蔬菜作檢測，因此櫃內便可輕易避過檢測。

報告亦發現，食環署對海路進口的蔬果監察不足，因食環署不會在葵涌檢查站或進口商的貨倉和冷庫抽檢海路進口蔬果，主要在批發及零售層面抽檢，未能聚焦規管從海路進口蔬果。公署指，調查展開後，食環署近日以試驗性質增設在進口商中的抽檢，公署盼試驗計劃變成恒常機制。

另外，報告顯示，送往政府化驗所的蔬果樣本化驗一般都需時19個工作天，其間同批次的蔬果可能已在市面售出很多。此外，公署指出，食安中心對蓮藕和荳芽並無明確的除害劑最高殘餘限量，對市民健康保障或有影響。

另外，公署批評食物的法定安全標準寬鬆兼嚴重過時，《金屬雜質規則》在過去20年從未更新，沒有與時並進，舉例食品法典委員會會就「鉛」在葉菜類蔬菜中建議的最高上限，設於每公斤0.3毫克，而香港則是每公斤6毫克，標準寬鬆20倍。